**台灣獨立運動**（閩南語：Tâi uân to̍k li̍p ūn tōng），簡稱**台獨**（閩南語：Tâi
to̍k），是[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[政治思想之一](../Page/政治思想.md "wikilink")，其目標是透過制定新憲法等方式，建立一個屬於台灣人的[主權國家](../Page/主權國家.md "wikilink")\[1\]，與謀求[兩岸統一的](../Page/兩岸統一.md "wikilink")「[統派](../Page/統派.md "wikilink")」相對。實際上依照理論與目標的不同，還可細分為[傳統台獨](../Page/台獨派.md "wikilink")、[台獨左派等流派](../Page/台獨左派.md "wikilink")。但與[華獨不同](../Page/華獨.md "wikilink")，華獨流派主張「[中華民國是臺灣](../Page/中華民國是臺灣.md "wikilink")」，認為台灣已經是獨立國家。

台灣獨立運動面臨著種種的政治現實與國際角力，外部除須與[美](../Page/美國.md "wikilink")[日兩大盟邦建立互信的](../Page/日本.md "wikilink")[軍事同盟關係](../Page/美日安保條約.md "wikilink")\[2\]，還須克服來自[中華人民共和國的武力干涉](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")\[3\]與經濟施壓\[4\]，而如何解決台灣內部在[國家認同與](../Page/國家認同.md "wikilink")[意識形態上的多元與矛盾](../Page/意識形態.md "wikilink")（[統派](../Page/統派.md "wikilink")、華獨人士）也是另一項難題\[5\]\[6\]。台灣獨立運動也透過[台灣民族主義](../Page/台灣民族主義.md "wikilink")、[台灣本土化運動](../Page/台灣本土化運動.md "wikilink")\[7\]、[台灣正名運動](../Page/台灣正名運動.md "wikilink")\[8\]、[去中国化](../Page/去中国化.md "wikilink")\[9\]、強調[台灣主體性等方式表現](../Page/台灣主體性.md "wikilink")。

## 起因與目的

台灣在國際上普遍不被承認為一個國家\[10\]，台獨希望能實現台灣能成為主權獨立的國家，以台灣的身份參加[國際組織](../Page/國際組織.md "wikilink")，並且與他國建立正式外交關係。

由於國際社會普遍接受「[一個中國](../Page/一個中國.md "wikilink")」政策，加上1971年[聯合國2758號決議中華民國退出聯合國](../Page/聯合國2758號決議.md "wikilink")，大多數國家選擇承認中華人民共和國作為中國唯一合法政府，中華民國的邦交國大幅減少，並且通常不被承認為一獨立國家。但台灣從不曾被中華人民共和國統治，而中華民國依[其憲法體制宣稱主權包括中國大陸](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")、香港、澳門及臺灣地區。由於中華民國目前無法代表中國，因此台獨支持者認為台灣轉而需要成為正常的獨立國家，從而取得平等的國際地位。

## 流派及主張

[三二六護台灣大遊行_Democracy._Peace._Protect_Taiwan._-_A_button_from_the_March_26_2005_Peace_March_in_Taipei,_TAIWAN.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三二六護台灣大遊行_Democracy._Peace._Protect_Taiwan._-_A_button_from_the_March_26_2005_Peace_March_in_Taipei,_TAIWAN.jpg "fig:三二六護台灣大遊行_Democracy._Peace._Protect_Taiwan._-_A_button_from_the_March_26_2005_Peace_March_in_Taipei,_TAIWAN.jpg")所用的別針襟章\]\]
[台灣獨立為民主,_為自由,_為平等_TAIWAN_Independence_Movement_for_a_Liberal_Democratic_Country_and_Equal_Society.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:台灣獨立為民主,_為自由,_為平等_TAIWAN_Independence_Movement_for_a_Liberal_Democratic_Country_and_Equal_Society.jpg "fig:台灣獨立為民主,_為自由,_為平等_TAIWAN_Independence_Movement_for_a_Liberal_Democratic_Country_and_Equal_Society.jpg")
[臺灣,_中國,_一邊一國_One_Country_on_Each_Side,_TAIWAN_and_China_are_Two_Different_Sovereign_States.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:臺灣,_中國,_一邊一國_One_Country_on_Each_Side,_TAIWAN_and_China_are_Two_Different_Sovereign_States.jpg "fig:臺灣,_中國,_一邊一國_One_Country_on_Each_Side,_TAIWAN_and_China_are_Two_Different_Sovereign_States.jpg")

台獨專指認為台灣應該以「[臺灣國](../Page/臺灣國.md "wikilink")」、「[臺灣共和國](../Page/臺灣共和國.md "wikilink")」或「[福爾摩沙共和國](../Page/福爾摩沙共和國.md "wikilink")」等類能彰顯[台灣意識作為國號的路線](../Page/台灣意識.md "wikilink")。這個派別的人士，又被稱為「台獨基本教義派」、「深綠台獨派」。

### 法理建國

法理[建國派認為](../Page/建國.md "wikilink")[台灣的主權未定](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")，中華民國不擁有台灣的主權，而是台灣的代管政府。\[11\]此派訴求台灣以[住民自決的方式建國](../Page/住民自決.md "wikilink")，透過國際法法理被正式承認為主權國家。建國程序分為三大步驟：中華民國宣布中止代管、臺澎住民自決建國、代管事務之清算與整理。\[12\]

此派認為台灣沒有獨立問題，只存在建國問題。

### 修憲正名

此流派訴求「[修憲](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")、[正名](../Page/台灣正名運動.md "wikilink")、[獨立](../Page/台灣獨立.md "wikilink")」，亦即在憲法層面上與中國徹底脫鉤，反對[與中國在政治上合併](../Page/中國統一.md "wikilink")。他們獲得[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")、[台灣團結聯盟的部分人支持](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")；但此舉恐被定為[叛國罪](../Page/叛國罪.md "wikilink")，雖然他們不否定現有的[中華民國政權](../Page/中華民國.md "wikilink")，但僅認定已經取得在台灣的事實獨立，因為與歷史掛勾而沒有獨立事件做依據，因此國際便不能參與，需要體制內進行改變，以明確形式(如公投)從中華民國中切割出去，達成法律上台灣獨立(即[一中一台](../Page/一中一台.md "wikilink")、[一邊一國](../Page/一邊一國.md "wikilink"))，並申請加入[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")。

修憲正名的目的包括了：

  - 解決台湾不被國際社會承認為國家的困境。
  - 消除[一個中國政策下的中國代表權的問題](../Page/一個中國.md "wikilink")。特別是聯合國的中國代表權問題。
  - 國族認同。許多台灣人不認為自己是中國人，因此中華民國(Republic of China)的國號並不適切。
  - 避免國名與PRC(中華人民共和國之英文縮寫)混淆、辨識困難造成的不便。
  - 放棄對中华人民共和国实际控制領土(指中國大陸、香港與澳門)及[唐努乌梁海等地区的宣稱](../Page/唐努乌梁海.md "wikilink")。
  - 修憲正名可以解除中國國家分裂、內戰的狀態。\[13\]

2010年前總統[李登輝是该方案的支持者之一](../Page/李登輝.md "wikilink")。他指出，希望有能力的人出來制定台灣本身的憲法，終結「[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")」並建立「[台灣國](../Page/台灣國.md "wikilink")」。\[14\]

2014年[台灣教授協會提出台灣憲法草案](../Page/台灣教授協會.md "wikilink")。\[15\]

## 民調及支持率

[Parade_of_Taiwan_independence.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Parade_of_Taiwan_independence.jpg "fig:Parade_of_Taiwan_independence.jpg")
[UN_for_Taiwan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UN_for_Taiwan.JPG "fig:UN_for_Taiwan.JPG")
在1990年代修憲與[總統直選後](../Page/中華民國總統.md "wikilink")，支持台灣獨立的比例緩步微升、且通常穩定地高於支持統一的比例，但均低於支持維持現狀的比例。

[民主進步黨於](../Page/民主進步黨.md "wikilink")2012年3月29日公布針對全國20歲以上具[投票權](../Page/投票權.md "wikilink")[公民所做的](../Page/公民.md "wikilink")[民意調查](../Page/民意調查.md "wikilink")（依[內政部](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")2012年1月份人口統計資料，具95%信心水準，抽樣誤差約為±2.73%），結果顯示：\[16\]\[17\]\[18\]

1.  六成受訪者不接受兩岸關係是「[一國兩區](../Page/一國兩區.md "wikilink")」的說法
2.  六成二的受訪者認為一國兩區的主張會矮化國家主權
3.  67.3%的受訪者不同意[胡錦濤有关](../Page/胡錦濤.md "wikilink")「兩岸雖然還沒有統一，但中國領土和主權沒有分裂，大陸和台灣同屬一個中國的事實沒有改變」的說法
4.  七成八受訪者認為台灣與中國大陸「不是」同一個國家
5.  81.2%的受訪者同意民進黨《[台灣前途決議文](../Page/台灣前途決議文.md "wikilink")》中「台灣是一主權獨立國家，任何有關獨立現狀的更動，必須經由台灣全體住民以[公民投票的方式決定](../Page/公民投票法.md "wikilink")」的政策。

而在2013年10月30日[TVBS公布的統獨立場民調显示](../Page/TVBS.md "wikilink")：\[19\]

1.  應維持現狀：61%
2.  傾向獨立：13%
3.  傾向統一：26%；

若進一步詢問民眾，兩岸關係只能有一種選擇時，

1.  希望台灣獨立：71%（達歷次調查新高）
2.  傾向統一：18%

國外常使用民進黨支持率來等同支持台獨的數據，但支持民進黨未必等於支持台獨。況且民進黨因為政治、社會、經濟、法理以及民意等諸多因素，以及黨內部分人士的觀念轉變，加上為免刺激中國大陸，已較少積極宣傳台獨的主張，對此以「臺灣已經是一個主權獨立的國家」來解釋。另一方面，七成至八成的人民支持廣義[維持現狀](../Page/臺海現狀.md "wikilink")。

民意調查本身常出現因樣本母體的取樣問題，造成在同一時期由不同立場的單位所進行之調查，呈現出結果相異的狀況，亦即所謂「機構效應」（house
effect）。例如2006年：

  - 2月10日[馬英九引用](../Page/馬英九.md "wikilink")[中國時報的民意調查結果](../Page/中國時報.md "wikilink")：

<!-- end list -->

1.  維持現狀：57%
2.  獨立：16%
3.  統一：17%

<!-- end list -->

  - 2月16日[自由時報所進行之民意調查](../Page/自由時報.md "wikilink")：\[20\]

<!-- end list -->

1.  維持現狀：38.2%
2.  獨立：35.4%
3.  統一：11.8%
4.  不知道：14.6%

<!-- end list -->

  - 但換作「只能從獨立與統一兩者間選擇」時：

<!-- end list -->

1.  獨立：49.3%
2.  統一：26.1%
3.  不知道：24.6%

即使是由具有官方色彩的機構所進行之調查，結果也會因當下的社會氣氛及其他種種因素而可見不同程度的波動。

  - 2007年8月，[行政院大陸委員會的調查結果](../Page/行政院大陸委員會.md "wikilink")：\[21\]

<!-- end list -->

1.  支持儘快獨立：10.3%
2.  暫時維現狀以後走向獨立：16.5%
3.  永遠維持現狀：17.9%
4.  暫維現狀以後看情形再決定獨立或統一：34.9%
5.  暫維現狀以後走向統一：12.2%
6.  儘快統一：2.2%
7.  其它/無意見/不知道/拒答：6.0%。

<!-- end list -->

  - 2010年12月，[行政院大陸委員會所作的民意調查](../Page/行政院大陸委員會.md "wikilink")，高達87.3%的絕大部分台灣民衆認為應該維持現狀(廣義)：\[22\]

<!-- end list -->

1.  儘快宣布獨立：6.4%
2.  維持現狀，以後走向獨立：17.6%
3.  永遠維持現狀：28.4%
4.  維持現狀，看情形再決定獨立或統一：34.2%
5.  維持現狀，以後走向統一：7.1%
6.  儘快統一：1.2%
7.  不知道／無意見：5.2%。

故一般而言，廣義[維持現狀仍是台灣人民在](../Page/臺海現狀.md "wikilink")[解除戒嚴後基本且穩定的民意趨向](../Page/台灣省戒嚴令.md "wikilink")。基本上不管泛藍（[國民黨與](../Page/國民黨.md "wikilink")[親民黨](../Page/親民黨.md "wikilink")）或泛綠支持者（[民進黨與](../Page/民進黨.md "wikilink")[台聯](../Page/台聯.md "wikilink")）的想法都趨於台灣（或[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")）的前途(獨立或統一與否)應交由台灣兩千三百萬人民決定（參見[陳水扁的廢統言論以及馬英九的尊重人民的台獨選項](../Page/陳水扁.md "wikilink")）。

根據2006年2月12日[國策研究院文教基金會](../Page/國策研究院文教基金會.md "wikilink")「國內民眾對廢除國統綱領之看法」民意調查顯示：

1.  51%受訪者不主張台灣最後一定必須與中國統一
2.  78%受訪者認為台灣前途應該由台灣人民自行決定

「台灣前途應由台灣人民自行決定」的支持度至少接近八成；\[23\]但支持台灣前途由台灣人自決的人，很明顯包括支持統一者和繼續維持現狀者，而他們支持統一的前提是經由台灣人民同意、並以兩個國家或對等[政治實體談判的形式統一](../Page/政治實體.md "wikilink")，而非只應中國大陸要求就必須統一或所謂[一國兩制的](../Page/一國兩制.md "wikilink")“投降式統一”。持有此類看法的人士在極端[中國民族主義人士眼中也被歸類為](../Page/中國民族主義.md "wikilink")“台獨”支持者。

2014年12月，[國立政治大學選舉研究中心公布民調顯示](../Page/國立政治大學選舉研究中心.md "wikilink")，台灣民眾傾向台灣獨立的比例達到23.9%，是1994年以來的新高紀錄。在此次調查中，民眾認為先維持現狀再決定的比例達到34.3%，支持永遠維持現狀的人佔25.2%。政大選研中心主任[陳陸輝認為](../Page/陳陸輝.md "wikilink")，支持永遠維持現狀的比例從2008年以來持續成長，代表[馬英九總統](../Page/馬英九.md "wikilink")「不統、不獨、不武」的政策，贏得人民的支持。

從1994年至2014年，傾向獨立的民眾在一成至兩成之間遊移，但近來有增加的趨勢。此外，本次調查亦顯示，只認同自己是[台灣人的比例達到了](../Page/台灣人.md "wikilink")60.6%，寫下1992年開始調查以來的新高紀錄。認同自己是台灣人也是[中國人的比例降至](../Page/中國人.md "wikilink")32.5%，只認同自己是中國人的比例只剩3.5%，兩者都是歷年調查中的最低紀錄。無反應受訪者則有3.5%。\[24\]\[25\]

根據2009年5月[行政院研考會民族認同調查顯示](../Page/行政院研考會.md "wikilink")，在台灣人或中國人的認同指標上，高達六成七的台灣民眾認為自己是台灣人，僅一成一自認是中國人，且自認是中國人的比例逐年下降。研考會自1996年開始，以「民眾的政治態度及族群觀點」為主題，每年進行一次民調；這次公布的民調是在今年5月1-2日進行的，成功訪問1113位成年人；在95%的信心水準下，抽樣誤差在±3%以內。

根據[香港大學民意研究計劃](../Page/香港大學民意研究計劃.md "wikilink")，於2015年3月的調查顯示，53%香港市民反對台灣獨立，反對淨值為20%，是1995年6月以來的新低。香港市民認為「[一國兩制](../Page/一國兩制.md "wikilink")」適用於台灣的比率為30%，認為不適用的佔58%\[26\]；民研計劃稱市民雖然反對台獨，但傾向贊成給予台灣更大國際空間；市民年紀愈小愈贊成台灣獨立\[27\]；另據2013年3月調查顯示，37%受訪市民表示對於[兩岸統一有信心](../Page/兩岸統一.md "wikilink")，46%表示無信心；此外，48%贊成[中華民國加入](../Page/中華民國.md "wikilink")[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")，29%反對\[28\]\[29\]。

2016年5月16日，政大選研中心特聘研究員陳陸輝與[杜克大學政治系教授](../Page/杜克大學.md "wikilink")[牛銘實在](../Page/牛銘實.md "wikilink")《聯合報》公布由政大選研中心與杜克大學共同執行的「台灣民意與國家安全」問卷調查歷年結果。先以「大陸攻台因素是否影響支持台獨」區分為「鐵桿台獨」和「條件台獨」。發現在「鐵桿台獨」的民眾中，有四成七認為即使台灣宣布獨立，中國大陸也不會攻打台灣；如果中國大陸攻打台灣，有七成認為美國會出兵幫助台灣，七成三認為大多數的台灣民眾會抵抗。至於「條件台獨」者，有兩成八認為即使台灣宣布獨立，中國大陸不會攻打台灣；如果中國大陸攻打台灣，有六成二認為美國會出兵援助，認為台灣民眾會抵抗的有六成三；對於自身在開戰後的選擇，鐵桿台獨者中有兩成六表示順其自然、兩成六表示要從軍抵抗、一成四表示要出國逃避，也有接近兩成二沒有表示具體意見。條件台獨者中，有接近三成三表示順其自然、兩成三表示要出國或逃避，另有約兩成沒有表示具體意見。至於那些不支持台獨或不表態的民眾，多數認為，如果台灣宣布獨立，中國大陸會攻打台灣，美國不會幫忙，台灣人民也不會英勇抵抗。\[30\]

## 相關法律

### 聯合國會員國的公約

[世界人權宣言](../Page/世界人權宣言.md "wikilink")、[公民及政治權利國際公約](../Page/公民及政治權利國際公約.md "wikilink")。

### 美國與臺灣相關的法律

《[臺灣關係法](../Page/臺灣關係法.md "wikilink")》（英語：Taiwan Relations
Act，縮寫為TRA）1979年4月10日生效。該法律目的是協助維持西太平洋之和平、安全與穩定，並授權繼續維持美國人民與在臺灣人民間之商業、文化及其他關係，以促進美國外交政策，並為其他目的。

《[台灣旅行法](../Page/台灣旅行法.md "wikilink")》（英語：Taiwan Travel
Act）2018年3月16日生效。該法案的目的是要求美臺雙方保持足夠的高層官員交流。

### 中華民國憲法關於主權與修憲、變更領土的條款

《[中華民國憲法](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")》之前身[五五憲草所臚列之](../Page/五五憲草.md "wikilink")[中國疆域](../Page/中國疆域.md "wikilink")，及於蒙藏，但並未包括台灣在內。台灣當時屬日本領土。

《[中華民國憲法](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")》制定時臺灣已由中華民國管轄，代表人民制定憲法的[制憲國民大會及第一屆](../Page/制憲國民大會.md "wikilink")[國民大會代表均有](../Page/國民大會.md "wikilink")[臺灣省代表](../Page/臺灣省.md "wikilink")，第二屆國民大會的修憲則只有臺灣地區選出的代表。

《[中華民國憲法](../Page/s:中華民國憲法.md "wikilink")》內有關中華民國主權之條文：

  - “第二條 中華民國之主權屬於國民全體。”

《[中華民國憲法](../Page/s:中華民國憲法.md "wikilink")》內有關中華民國領土之條文：

  - “第四條 中華民國領土，依其固有之疆域，非經國民大會之决議，不得變更之。”
  - “第九十一條 監察院設監察委員，由各省市議會，蒙古西藏地方議會，及華僑團體選舉之。其名額分配依左列之規定”。
  - “第一百四十三條 中華民國領土内之土地屬于國民全體。”

此外，《[中華民國憲法增修條文](../Page/s:中華民國憲法增修條文.md "wikilink")》除了民國八十三年（1994年）第三次修憲外，歷次條文都曾提到臺灣省：

依《中華民國憲法》之原有規定，變更領土及憲法之投票理應由中華民國國民大會通過才生效。但在廢除國民大會後，此權力已轉移中華民國自由地區全體國民。

[Anti-Taiwan_independence_movement_protesters_in_Washington_DC_20051020.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anti-Taiwan_independence_movement_protesters_in_Washington_DC_20051020.jpg "fig:Anti-Taiwan_independence_movement_protesters_in_Washington_DC_20051020.jpg")，在美国首都[华盛顿](../Page/华盛顿哥伦比亚特区.md "wikilink")，[李登辉訪美時下榻的宾馆前抗议](../Page/李登辉.md "wikilink")。（摄于2005年10月20日）\]\]

### 中华人民共和国“反台独”的依据

#### 宪法

[中华人民共和国宪法规定领土变更及宪法之投票应由中华人民共和国](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")[全國人民代表大會投票决定](../Page/全國人民代表大會.md "wikilink")。

  - [中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")[1978年版序言表示](../Page/s:中华人民共和国宪法_\(1978年\).md "wikilink")：台湾是中国的神圣领土。
  - [中华人民共和国宪法1982年版序言表示](../Page/s:中华人民共和国宪法_\(1978年\).md "wikilink")：台湾是中华人民共和国的神圣领土的一部分。

#### 反分裂國家法

《[反分裂國家法](../Page/反分裂國家法.md "wikilink")》是在2005年举行的[中华人民共和国第十屆](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[全國人民代表大會第三次會議通過的一部針對](../Page/全國人民代表大會.md "wikilink")[台湾海峡两岸关系的](../Page/台湾海峡两岸关系.md "wikilink")[法律](../Page/法律.md "wikilink")，當天经[中华人民共和国主席](../Page/中华人民共和国主席.md "wikilink")[胡锦涛签署并立即实施](../Page/胡锦涛.md "wikilink")。该法律的主要内容是鼓励两岸继续交流合作，但同时也首次明确提出了在三种情况下[中華人民共和國政府保留使用非和平方式達到](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")[國家統一](../Page/中国统一.md "wikilink")。

[反分裂國家法第八條规定](../Page/反分裂國家法.md "wikilink")：「台獨」分裂勢力以任何名義、任何方式造成台灣從中國分裂出去的事實，或者發生將會導致台灣從中國分裂出去的重大事變，或者[和平統一的可能性完全喪失](../Page/一国两制.md "wikilink")，國家得採取非和平方式及其他必要措施，捍衛國家主權和領土完整。

依照前款規定採取非和平方式及其他必要措施，由[國務院](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")、[中央軍事委員會決定和組織實施](../Page/中國共產黨中央軍事委員會.md "wikilink")，並及時向[全國人民代表大會常務委員會報告](../Page/全國人民代表大會常務委員會.md "wikilink")。

#### 中華人民共和國國家安全法

[中華人民共和國國家安全法第](../Page/中華人民共和國國家安全法.md "wikilink")11條規定：「中国的主权和领土完整不容侵犯和分割。维护国家主权、统一和领土完整是包括港澳同胞和台湾同胞在内的全中国人民的共同义务。」

## 各方立場

###  中華人民共和國

中華人民共和國老百姓普遍赞同中華人民共和国政府对于台湾问题的立场和主张，认为中國大陸、香港、澳門和台灣同属一个中國，稱呼[台灣人为](../Page/台灣人.md "wikilink")“台湾同胞”，认为“两岸同胞”同属[中华民族](../Page/中华民族.md "wikilink")。

中华人民共和國政府對“台獨”主張一直持堅決反對立場，主流趨勢是寄望以和平[一国两制方式統一台灣](../Page/一国两制.md "wikilink")，并鼓勵加強兩岸合作交流。同时中国《[反分裂国家法](../Page/反分裂国家法.md "wikilink")》规定，如果台湾独立或发生将引发更改两岸现状的重大事件，中国將不得不采取武力的方式解決台湾問題。\[31\]\[32\]

  - 反對台獨之理由：

<!-- end list -->

1.  损害中国的[国家](../Page/国家.md "wikilink")[主权](../Page/主权.md "wikilink")、尊严和[领土完整](../Page/领土.md "wikilink")，动摇[中華人民共和國憲法](../Page/中華人民共和國憲法.md "wikilink")。
2.  國内外其他分裂势力或将群起效尤，即**骨牌效應**，对[中华人民共和国目前較為安全稳定的政治局面造成破坏](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。
3.  若以任何方式台獨成功，結束中國[國家分裂之狀態](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")（即類似東西德，南北韓之國家分裂狀態），中华人民共和国境内或产生[民族主义事件](../Page/民族主义.md "wikilink")，政府公信力及国家稳定将受影响。

###  美國

對于台獨主張，[美國一貫立場是](../Page/美國.md "wikilink")“[一個中國](../Page/一個中國.md "wikilink")”政策，在[八一七公报認知](../Page/八一七公报.md "wikilink")（acknowledges）中国的立场，即只有一个中国，台湾是中国的一部分。承認中華人民共和國代表中國，但不承認中華人民共和國對台灣擁有主權。並認爲國會制定的《[臺灣關係法](../Page/臺灣關係法.md "wikilink")》是美國与台灣關係的法律基礎。美國政府對中華民國政策是協助[臺北當局與](../Page/臺北.md "wikilink")[北京當局以和平方式化解歧見](../Page/北京.md "wikilink")，同時也不接受任何片面改變現狀之舉\[33\]。

前[美國國務卿幕僚長維爾克森在谈及護台問題時認為](../Page/美國國務卿.md "wikilink")：美國武力保護台灣是不對的行為，而台灣宣布獨立就等于自殺，因為中共已經說得清楚，那意味著戰爭，美國利益是不可能會爲台灣跟核武器國家發生大規模戰爭，前美國國務卿[希拉里·克林頓也曾說過](../Page/希拉里·克林頓.md "wikilink")：“美國政府和美國人永遠不會因爲台灣去打仗。”尽管希拉莉的发言人莱尼斯后来纠正说，希拉莉支持的是“模棱两可”。\[34\]

2012年2月，[新華社報導](../Page/新華社.md "wikilink")：美國總統[巴拉克·奧巴馬表示](../Page/巴拉克·奧巴馬.md "wikilink")“美方拒絕任何‘台獨’主張”，跟以往美方慣用“不支持‘台獨’”字眼，鮮少使用了“拒絕任何”
\[35\]\[36\]。但[民進黨發言人](../Page/民進黨.md "wikilink")[林俊憲表示](../Page/林俊憲.md "wikilink")，經他們查過各國際媒體報導及白宮網站都沒發現美方有這方面談話，他對於新華社這段報導的真實性有所保留，可能是他們自己片面「加註」。\[37\]而陸委會官員也表示，目前尚未接獲美方對此會面的完整簡報，而且在美國白宮發布的訊息中也不見奧巴馬有此表述。\[38\]

2016年5月13日，[美國國防部公布](../Page/美國國防部.md "wikilink")《2016年中國軍力報告》，重申美國維持基於[美中三個聯合公報和](../Page/美中三個聯合公報.md "wikilink")《[臺灣關係法](../Page/臺灣關係法.md "wikilink")》的一個中國政策，支持在兩岸人民能接受的方式、範圍和步驟之下和平解決兩岸議題，「反對臺海任何一方片面改變現狀，也不支持臺灣獨立」；這是繼2007年陳水扁力推[入聯公投等舉動後](../Page/入聯公投.md "wikilink")，美國再次重申「不支持臺灣獨立」\[39\]。

美國國會在研究中國/台灣的『一個中國政策』報告書中（日期：2007年7月9日）闡述美國的立場，並總結了五點：

1.  美國沒有明確說明在1972年、1979年和1982年三個美中聯合公報中的台灣主權地位。
2.  美國「認知」兩岸「一個中國」的立場。
3.  美國的政策並「沒有承認」中國對台灣的主權。
4.  美國的政策並「沒有認可」台灣為主權國家。
5.  美國的政策認為台灣地位未定。美國的政策仍是一直把台灣地位擱置。

這些內容在2013年美國國會研究報告中保持不變。\[40\]

## 歷史

### 各部落獨立自主時期

這時期的臺灣，由各[原住民部落分別統治及管理](../Page/原住民.md "wikilink")，如[大肚王國](../Page/大肚王國.md "wikilink")、[大龜文](../Page/大龜文.md "wikilink")。周圍海岸地區有一些[武裝海商集團](../Page/武裝海商集團.md "wikilink")、[倭寇等聚集](../Page/倭寇.md "wikilink")，如：1566年3月－1573年的[潮州](../Page/潮州.md "wikilink")[惠來人](../Page/惠來.md "wikilink")[林道乾](../Page/林道乾.md "wikilink")、1573年－1575年的[潮州](../Page/潮州.md "wikilink")[饒平人](../Page/饒平.md "wikilink")[林鳳](../Page/林鳳_\(潮州饒平\).md "wikilink")、[泉州人](../Page/泉州.md "wikilink")[李旦](../Page/李旦_\(海盜\).md "wikilink")、[漳州](../Page/漳州.md "wikilink")[海澄人](../Page/海澄.md "wikilink")[顏思齊](../Page/顏思齊.md "wikilink")、[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[南安人](../Page/南安.md "wikilink")[鄭芝龍等](../Page/鄭芝龍.md "wikilink")。

### 鄭氏時期

[鄭氏時期曾在](../Page/鄭氏時期.md "wikilink")[南臺灣建立](../Page/南臺灣.md "wikilink")[東寧國](../Page/東寧國.md "wikilink")，名義上隸屬[南明](../Page/南明.md "wikilink")。[鄭成功的後代](../Page/鄭成功.md "wikilink")[鄭經曰](../Page/鄭經.md "wikilink")：「遠絕大海，建國東寧，於版圖疆域之外，別立乾坤。」\[41\]一般認為是最早的「[漢人台獨思想](../Page/漢人.md "wikilink")」，鄭經並曾向[康熙帝提出作為清朝](../Page/康熙帝.md "wikilink")[屏藩](../Page/藩屬.md "wikilink")，不登岸、不[剃髮](../Page/剃髮易服.md "wikilink")，遵[朝鮮例的談判條件](../Page/朝鮮王朝.md "wikilink")。不過鄭氏於此提出的獨立概念有其[華夷思想的時代背景](../Page/華夷思想.md "wikilink")，以保有[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[漢民族之](../Page/漢民族.md "wikilink")[華夏文明反對滿清之](../Page/中華思想.md "wikilink")[夷狄統治](../Page/夷狄.md "wikilink")。在[鄭氏王朝覆滅後](../Page/鄭氏王朝.md "wikilink")，[清廷也曾掀起棄留台灣的辯論](../Page/清廷.md "wikilink")，最後因[施琅上表](../Page/施琅.md "wikilink")《[恭陳臺灣棄留疏](../Page/s:恭陳臺灣棄留疏.md "wikilink")》以軍事和經濟價值。向康熙曉以利害，台灣方才被清朝納入版圖。

### 台灣清治時期和台灣民主國

從[雍正皇帝旨](../Page/雍正皇帝.md "wikilink")：「台灣地方，自古未屬中國，皇考聖略神威，取入版圖。」可知，台灣在康熙之前未被視為中國領土；康熙帝攻下台灣后，方將台灣納入清朝統治。\[42\]清朝將台灣納為領土後，最初劃為[福建省的一部分](../Page/福建省.md "wikilink")，對台灣並不積極治理。1874年發生[牡丹社事件後](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，使清廷體認到台灣的重要性，自此開始進行增設[府](../Page/府_\(行政区划\).md "wikilink")[縣](../Page/縣.md "wikilink")、經濟[現代化等積極建設](../Page/現代化.md "wikilink")，並於1885年將台灣[獨立建省](../Page/福建臺灣省.md "wikilink")。\[43\]

部分台灣人民反抗清廷的統治，如爆發[朱一貴](../Page/朱一貴.md "wikilink")、[林爽文](../Page/林爽文.md "wikilink")、[大甲西社抗清](../Page/大甲西社抗清事件.md "wikilink")（即林武力事件）、[戴潮春等事件](../Page/戴潮春事件.md "wikilink")，因[台](../Page/平埔族.md "wikilink")[閩](../Page/闽南民系.md "wikilink")[客不合作](../Page/客家.md "wikilink")，遭受慘烈鎮壓，被史學家稱之為「台灣清治時期民變事件」。

[清日甲午戰爭清軍戰敗後](../Page/清日甲午戰爭.md "wikilink")，[清朝將](../Page/清朝.md "wikilink")[臺灣和](../Page/臺灣.md "wikilink")[澎湖割讓給](../Page/澎湖.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。台灣人民抵抗日軍的接收，於1895年5月25日在擁立當時[台灣巡撫](../Page/台灣巡撫.md "wikilink")[唐景崧建立](../Page/唐景崧.md "wikilink")「[台灣民主國](../Page/台灣民主國.md "wikilink")」。同年10月19日，[劉永福總統兵敗內渡](../Page/劉永福.md "wikilink")；兩日後[台南陷落](../Page/台南.md "wikilink")。[臺灣民主國僅存](../Page/臺灣民主國.md "wikilink")150天，最終被日軍剿滅。[台灣民主國雖有獨立之名卻無獨立之實](../Page/台灣民主國.md "wikilink")，有資料認為，當時在台[清國官員只是在地方士紳的壓力下](../Page/清國.md "wikilink")，為了抗拒[日本統治](../Page/日本.md "wikilink")，又避免台灣的武裝反抗與[清國扯上關係](../Page/清國.md "wikilink")，才提出獨立建國的主張，其宣言中並主張「恭奉正朔，遙作屏籓」。雖然有部份支持台獨的學者，試著將民主國視為一個「事實」獨立的國家，而將其放在台灣人民從17世紀以來反抗異族統治的脈絡下來解讀\[44\]。但真正台灣民族意識的萌芽則要到以[李秉瑞為首的](../Page/李秉瑞.md "wikilink")21年武裝抗日失敗後，[林獻堂所領導的](../Page/林獻堂.md "wikilink")[臺灣文化協會推動的](../Page/臺灣文化協會.md "wikilink")「臺灣民族」運動\[45\]。

[Flag_of_Formosa_1895.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Formosa_1895.svg "fig:Flag_of_Formosa_1895.svg")國旗\]\]

### 臺灣日治時期

從最初台灣人民自主抵制日治的[台灣民主國](../Page/台灣民主國.md "wikilink")，到[台灣共產黨提出建立的](../Page/台灣共產黨.md "wikilink")[台灣共和國](../Page/台灣共和國.md "wikilink")，當時[中華民國各重要人物出於各種考量也提出台灣獨立的主張](../Page/中華民國.md "wikilink")。

在此時期出現「臺灣是臺灣人的臺灣」的言論。也有直接闡明追求台灣獨立者，如1932年在廣州成立的[臺灣民主黨](../Page/臺灣民主黨.md "wikilink")，明文主張民族自決（惟帶有[大漢族主義色彩](../Page/大漢族主義.md "wikilink")）與臺灣獨立\[46\]\[47\]\[48\]。

#### 日本共產黨台灣民族支部

1928年成立的「[台灣共產黨](../Page/台灣共產黨.md "wikilink")」（[日本共產黨台灣民族](../Page/日本共產黨.md "wikilink")[支部](../Page/支部.md "wikilink")），成立時也提出「[台灣民族](../Page/台灣民族.md "wikilink")」的概念，並明確主張建立[台灣共和國](../Page/台灣共和國.md "wikilink")，這是[台灣有史以來第一個提出台獨主張的政治團體](../Page/台灣.md "wikilink")。[台灣共產黨認為台灣人是](../Page/台灣共產黨.md "wikilink")[殖民地革命論當中的弱小民族](../Page/殖民地革命論.md "wikilink")。序幕是從17世紀[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[西班牙的殖民地佔領](../Page/西班牙.md "wikilink")。其後，[鄭成功征服](../Page/鄭成功.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，奉[明為法統](../Page/明朝.md "wikilink")，又將[中國的](../Page/中國.md "wikilink")[封建制度帶到台灣](../Page/封建制度.md "wikilink")。台灣民族的最初形成，就是在殖民與封建的交織過程中在進行的。之後，台灣又歷經中華民國和[日本](../Page/日本.md "wikilink")[帝國主義的統治](../Page/帝國主義.md "wikilink")，而終於在這樣的歷史過程中建立起[台灣民族的共同利益和共同連帶感](../Page/台灣.md "wikilink")\[49\]。

在日本統治台灣時期，[中華民國政治人物如](../Page/中華民國.md "wikilink")[孫文](../Page/孫文.md "wikilink")、[蔣中正](../Page/蔣中正.md "wikilink")、[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")、[周恩來等](../Page/周恩來.md "wikilink")，出於時局考慮，均主張台灣獨立。1925年「孫中山與台灣」書中轉述孫文的聲明「在[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[中國同胞](../Page/中國.md "wikilink")，被[日本壓迫](../Page/日本.md "wikilink")，我們必須鼓吹台灣獨立，和[高麗的獨立運動互相聯合](../Page/韓國.md "wikilink")」。1938年[蔣中正](../Page/蔣中正.md "wikilink")「抗日戰爭與本黨前途」演講中提到「[總理以為我們必須使](../Page/孫文.md "wikilink")[高麗](../Page/高麗.md "wikilink")，台灣恢復獨立自由才能鞏固[中華民國的國防](../Page/中華民國.md "wikilink")」。1936年[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")「紅星照耀中國」談話中提到「如果[朝鮮人民希望掙脫](../Page/朝鮮.md "wikilink")[日本帝國主義者的枷鎖](../Page/日本.md "wikilink")，我們熱烈支持他們爭取獨立的戰鬥，這點同樣適用於台灣」。1941年[周恩來發表](../Page/周恩來.md "wikilink")「民族至上，國家至上」演講會中提到「我們同情民族國家的獨立，解放運動，我們不只協助[朝鮮與](../Page/朝鮮.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，也同情[印度與](../Page/印度.md "wikilink")[南亞諸國的民族解放運動](../Page/南亞.md "wikilink")」。\[50\]但國民黨黨史館主任[邵銘煌認為是](../Page/邵銘煌.md "wikilink")「斷章取義」\[51\]。

但主張臺獨者在[台灣日治時期遭受](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[特別高等警察的監控與迫害](../Page/特別高等警察課.md "wikilink")，1941年爆發的[高雄州特高事件](../Page/高雄州特高事件.md "wikilink")，有不少[南臺灣的社會人士遭控訴與英](../Page/南臺灣.md "wikilink")、美、中等[日本的敵國勾結](../Page/日本.md "wikilink")，或是企圖與之共謀臺灣獨立而被拘捕與刑求。

### 戰後時期

#### 兩蔣時期

1943年，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，[大英帝國與](../Page/大英帝國.md "wikilink")[美利堅合眾國舉行](../Page/美利堅合眾國.md "wikilink")[開羅會議](../Page/開羅會議.md "wikilink")，12月1日，三國發布[開羅宣言](../Page/開羅宣言.md "wikilink")。其內容指出「日本於九一八事變後自中國侵佔的領土（包括[旅順](../Page/旅順.md "wikilink")、[大連](../Page/大連.md "wikilink")[租借地](../Page/租借地.md "wikilink")）及台灣、澎湖，應歸還中華民國」

1945年，[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[日本投降](../Page/大日本帝國.md "wikilink")，[美國政府隨著兩岸局勢與](../Page/美國.md "wikilink")[韓戰發展](../Page/韓戰.md "wikilink")，[日本隨後放棄](../Page/日本.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[主權](../Page/主權.md "wikilink")、卻沒有指定交給任何一個國家，也因此產生爭議：此稱為[台灣地位未定論](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")。以[美國為首的](../Page/美國.md "wikilink")「同盟國」依據[盟軍最高統帥](../Page/盟軍.md "wikilink")[麥克阿瑟之](../Page/麥克阿瑟.md "wikilink")「[一般命令第一號](../Page/一般命令第一號.md "wikilink")」由[中華民國負責在台灣的受降工作](../Page/中華民國.md "wikilink")。

被視為臺灣獨立理論鼻祖之一與[臺灣民族主義思想之重要理論奠基者的](../Page/臺灣民族主義.md "wikilink")[廖文奎在](../Page/廖文奎.md "wikilink")1947年「[二二八事件](../Page/二二八事件.md "wikilink")」發生前已明白公開表示，[陳儀奉派接收台灣只是戰勝國的接收](../Page/陳儀.md "wikilink")，而不是台灣主權的轉移，國民政府統治台灣與[麥克阿瑟統治](../Page/麥克阿瑟.md "wikilink")[日本一樣](../Page/日本.md "wikilink")，都是臨時性的，[臺灣地位仍然未定](../Page/臺灣地位未定論.md "wikilink")。\[52\]\[53\]

接收台灣的中華民國政府，把其在[中國大陸的統治政策實行於台灣](../Page/中國大陸.md "wikilink")。當時台灣的經濟差，又因[臺灣省行政長官](../Page/臺灣省行政長官.md "wikilink")[陳儀不當政策](../Page/陳儀.md "wikilink")，造成「[二二八事件](../Page/二二八事件.md "wikilink")」。事件爆發後中華民國政府的處理方法是，對參與人士採取積極武力鎮壓。儘管二二八事件當時並沒有出現台獨主張，但該事件對台灣人產生獨立想法有重大影響。二二八事件致使許多原本「親中抗日」人士，轉變為抵制中華民國政府。後來，中華民國政府由於[國共內戰失利](../Page/國共內戰.md "wikilink")，撤退至台灣，形成今日[中華民國政府有效統治之領土大部分在台灣](../Page/中華民國政府.md "wikilink")。此後，中華民國政府進行極度嚴厲的清鄉與持續數十年的[白色恐怖特務統治](../Page/臺灣白色恐怖時期.md "wikilink")。這些貪腐與高壓的威權獨裁統治引起民怨。

1949年1月15日，[美國駐](../Page/美國.md "wikilink")[中國軍事代表巴大維](../Page/中華民國.md "wikilink")（David
Barr）將軍聞悉[蔣中正有計劃地放棄](../Page/蔣中正.md "wikilink")[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，經營[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，甚為詫異。....巴大維將軍認為台灣係[美軍從](../Page/美軍.md "wikilink")[日本手中解放出來的](../Page/日本.md "wikilink")。雖[開羅會議時有歸還中國的協議](../Page/開羅會議.md "wikilink")，但在[對日和約尚未簽訂之前](../Page/對日和約.md "wikilink")，其主權誰屬，究未有法律的根據。今蔣總統即欲據為已有，作為撤退海空軍的基地，似有潛越之嫌。』\[54\]

[Flag_of_Blue_Ground_White_Sun_and_Moon.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Blue_Ground_White_Sun_and_Moon.svg "fig:Flag_of_Blue_Ground_White_Sun_and_Moon.svg")國旗\]\]
國民黨政府掌權後，許多台灣[左派](../Page/左派.md "wikilink")、[民主派](../Page/民主派.md "wikilink")、[自由派](../Page/自由派.md "wikilink")[知識人士紛紛亡命海外](../Page/知識份子.md "wikilink")。許多前往海外的台籍知識人士積極尋求台灣的自主獨立，並先後在[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[美國等地組成台灣獨立團體](../Page/美國.md "wikilink")，是為台灣獨立運動主要推動者。如[廖文毅於二二八事件後因遭通緝而亡命海外](../Page/廖文毅.md "wikilink")，1948年在[香港成立](../Page/香港.md "wikilink")「[台灣再解放聯盟](../Page/台灣再解放聯盟.md "wikilink")」。1951年在[東京成立](../Page/東京.md "wikilink")「台灣民主獨立黨」，在1955年組織「台灣共和國臨時國民議會」，1956年成立「[台灣共和國臨時政府](../Page/台灣共和國臨時政府.md "wikilink")」。1960年[王育德於](../Page/王育德.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京成立](../Page/東京.md "wikilink")「[台灣青年社](../Page/台灣青年社.md "wikilink")」。1967年[史明成立](../Page/史明.md "wikilink")「台灣獨立聯合會」，及次年創「[獨立台灣會](../Page/獨立台灣會.md "wikilink")」。

1970年代以後，四個海外獨立運動團體聯合組成，總部設於[美國的世界性組織](../Page/美國.md "wikilink")——「[台灣獨立聯盟](../Page/台灣獨立聯盟.md "wikilink")」。

1970年，[黃文雄與鄭自才等加入](../Page/黃文雄_\(人權活動家\).md "wikilink")[台灣獨立建國聯盟的留學生欲刺殺訪問](../Page/台灣獨立建國聯盟.md "wikilink")[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[蔣經國未遂](../Page/蔣經國.md "wikilink")，卻也使後者開始思考正視這個問題。

反蔣氏政權的社會運動隨之而起。在1970年以後隨著[中產階級的逐漸茁壯](../Page/中產階級.md "wikilink")，被國民黨當局戒嚴威權體制壓抑了二十年的台灣島內異議人士透過選舉慢慢集結，在追求民主和[本土化的大旗下](../Page/台灣本土化運動.md "wikilink")，和國民黨當局展開抗爭，即「[黨外運動](../Page/黨外運動.md "wikilink")」。

1971年，[聯合國決議由](../Page/聯合國大會2758號決議.md "wikilink")[中華人民共和國代表中國席位](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，中華民國退出[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")。據[美國學者](../Page/美國.md "wikilink")[譚慎格](../Page/譚慎格.md "wikilink")，當時的駐台大使[馬康衛曾應](../Page/馬康衛.md "wikilink")[中華民國外交部次長](../Page/中華民國外交部.md "wikilink")[楊西崑要求](../Page/楊西崑.md "wikilink")，召開秘密會議。[楊西崑向](../Page/楊西崑.md "wikilink")[美國提議](../Page/美國.md "wikilink")，[中華民國改名為中華台灣共和國](../Page/中華民國.md "wikilink")，由[蔣中正以行政命令通令全島進行公投決定台灣前途](../Page/蔣中正.md "wikilink")，並由台灣人民選出制憲會議。[楊西崑表示蔣中正不反對此方案](../Page/楊西崑.md "wikilink")，但需要美國表態支持。但[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[尼克森及其高級顧問基辛格因為正在籌劃](../Page/理查·尼克森.md "wikilink")[北京之行](../Page/北京.md "wikilink")，對此方案不予理會\[55\]。

1979年元旦，[美國政府與](../Page/美國政府.md "wikilink")[中華民國斷交並與](../Page/中華民國.md "wikilink")[中華人民共和國建立正式邦交關係](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")。

[黨外運動在](../Page/黨外運動.md "wikilink")[美國與中華民國斷交後迅速發展](../Page/中華民國與美國關係.md "wikilink")。[中壢事件](../Page/中壢事件.md "wikilink")、[美麗島事件](../Page/美麗島事件.md "wikilink")、[林宅血案](../Page/林宅血案.md "wikilink")、[陳文成事件](../Page/陳文成事件.md "wikilink")、[江南案等及海內外大規模群眾抗議事件接連發生](../Page/江南案.md "wikilink")，部分美國參眾兩院議員對[台灣的人權狀況表示關切](../Page/台灣.md "wikilink")。在此強大壓力下，民主化終於成為主流意識之一，國民黨政府則被迫急速轉型並於1987年宣佈[解嚴](../Page/解嚴.md "wikilink")。自1949年5月19日起頒佈的[戒嚴令](../Page/臺灣省戒嚴令.md "wikilink")，至1987年7月15日起[解嚴為止](../Page/解嚴.md "wikilink")，共持續38年又56天之久。

#### 李登輝時期

[五月二十日_中華民國第十四任總統、副總統就職慶祝典禮_(cropped)_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:五月二十日_中華民國第十四任總統、副總統就職慶祝典禮_\(cropped\)_1.jpg "fig:五月二十日_中華民國第十四任總統、副總統就職慶祝典禮_(cropped)_1.jpg")而自焚殉道的[鄭南榕肖像](../Page/鄭南榕.md "wikilink")\]\]
1988年1月13日[蔣經國總統去世](../Page/蔣經國.md "wikilink")，在台灣掌權長達四十年的蔣家統治告終，副總統[李登輝依憲法繼任總統](../Page/李登輝.md "wikilink")。國民黨政府開始釋放政治犯，不再逮捕共產黨員。1980年代，中共領導人[鄧小平提出](../Page/鄧小平.md "wikilink")[一國兩制的統一方針](../Page/一國兩制.md "wikilink")，但不為台灣方面所接受。

1986年成立的[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，在解嚴後逐漸成為台獨運動的主要推動者。1991年民主進步黨在《基本綱領：我們的主張》開宗明義論述：「建立主權獨立自主的[台灣共和國](../Page/台灣共和國.md "wikilink")」，此基本綱領之論述常被稱為「[台獨黨綱](../Page/台獨黨綱.md "wikilink")」。黨綱該條第一款末了註明「基於國民主權原理，建立主權獨立自主的台灣共和國及制定新憲法的主張，應交由台灣全體住民以[公民投票方式選擇決定](../Page/公民投票.md "wikilink")。」的程序。1999年的「[台灣前途決議文](../Page/台灣前途決議文.md "wikilink")」則表明「台灣主權獨立，與中華人民共和國互不隸屬，既是歷史事實，也是現實狀態。台灣是一主權獨立國家，其主權領域僅及於台澎金馬與其附屬島嶼，以及符合國際法規定之領海與鄰接水域。台灣，固然依目前憲法稱為中華民國，但與中華人民共和國互不隸屬，任何有關獨立現狀的更動，都必須經由台灣全體住民以公民投票的方式決定。」同年李登輝總統提出[特殊兩國論](../Page/特殊兩國論.md "wikilink")，把[兩岸關係定義為](../Page/兩岸關係.md "wikilink")「特殊的國與國關係」。

1995年至1996年間，李登輝總統[訪問美國](../Page/1995年李登輝康乃爾之行.md "wikilink")，前往母校發表「民之所欲，長在我心」、強調「[主權在民](../Page/主權在民.md "wikilink")」的公開演講\[56\]\[57\]\[58\]。[江澤民領導的](../Page/江澤民.md "wikilink")[中華人民共和國政府不滿此次訪問](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")，並試圖影響[第一次中華民國總統直接選舉結果](../Page/1996年中華民國總統選舉.md "wikilink")，而舉行[飛彈軍事演習](../Page/台灣海峽飛彈危機.md "wikilink")。雙方的一系列舉動，使原本轉趨平靜的兩岸關係轉為緊張，台獨運動主要的抗爭對象遂轉化為海峽對岸的中國共產黨政權及中國國民黨保守派。

#### 現今

[2000年中華民國總統選舉](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")，主張台灣獨立的[民主進步黨人](../Page/民主進步黨.md "wikilink")、前[台北市市長](../Page/台北市市長.md "wikilink")[陳水扁以](../Page/陳水扁.md "wikilink")39.3%得票率當選[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")，成功實現[政黨輪替](../Page/政黨輪替.md "wikilink")，主張台獨、成立僅13年的民進黨首次取得執政權，使台獨運動進入一個新的里程，雖然他曾公開宣布「[四不一沒有](../Page/四不一沒有.md "wikilink")」，但他其後曾提出許多新的方案，包含[一中一台](../Page/一中一台.md "wikilink")，[一邊一國](../Page/一邊一國.md "wikilink")，[四階段論等主張法理台灣獨立](../Page/四階段論.md "wikilink")，並主張台灣前途應由台灣人民決定，中國大陸政府強烈反對。

2007年民進黨立委[高志鵬於立法院質詢時表示](../Page/高志鵬.md "wikilink")，[孫中山](../Page/孫中山.md "wikilink")、[蔣中正生前都多次主張台灣獨立](../Page/蔣中正.md "wikilink")，都是台獨分子，並建議[中國國民黨應撤銷孫文和蔣中正的黨籍](../Page/中國國民黨.md "wikilink")；國民黨黨史館主任[邵銘煌駁斥](../Page/邵銘煌.md "wikilink")，高志鵬斷章取義：孫中山當年是主張台灣先從日本的異族殖民統治中先「獨立」出來，最後還是要回歸中國懷抱，獨立只是過程的一部分。\[59\]。

[2008年中華民國總統選舉](../Page/2008年中華民國總統選舉.md "wikilink")，[馬英九當選總統](../Page/馬英九.md "wikilink")，國民黨重新執政，二度政黨輪替，台獨勢力受挫。

2010年，前副總統呂秀蓮論述，與對岸結仇的是中國國民黨，台灣與中國無冤無仇，台灣民眾應有新的、自己的台灣史觀與世界觀。\[60\]與「九二共識」相對，她提出「[九六共識](../Page/九六共識.md "wikilink")」的主張，「台灣人民於1996年用選票選出總統的那天開始，台灣在事實上及法理上都已經是主權獨立國家」。整體而言，由於總統直選與國會全面改選的具體民主化進展，以及台灣本省人與外省人已漸融合，台獨運動以和平與理性為主要訴求，絕大部分台灣民眾期待已久的民主政治基本上已於台灣實現，也彰顯了主權在民的自由民主制度和法治人權理念已日益深植兩千三百多萬台灣民眾的思想，確立台灣獨立建國的信念。

[2012年中華民國總統選舉](../Page/2012年中華民國總統選舉.md "wikilink")，民進黨再次敗於國民黨，使得民進黨重新審視對中國大陸的政策。5月31日，中華人民共和國國台辦提出明確的說法表示：「民進黨堅持“一邊一國”的“台獨”主張，這是他們和我們交往的最大障礙。」\[61\]，使台獨運動從在內部的對抗轉變為在外部對抗中華人民共和國與國際壓力的運動\[62\]。學者[許介鱗認為中國的統合是自然趨勢](../Page/許介鱗.md "wikilink")，\[63\]主張台獨的人是「硬嘴巴」，臺灣人容易隨大勢發生改變\[64\]。中國评论新闻网刊登中國网民文章指稱台獨已經奄奄一息，十個蔡英文也延續不了台獨生命。\[65\]

2014年，因[服貿問題](../Page/服貿.md "wikilink")，爆發[太陽花學運](../Page/太陽花學運.md "wikilink")，其中的起因被認為與台獨思想有關，也源於台灣年輕人對中國的反感。\[66\]

2015年7月，民進黨召開全國黨代表大會，討論是否「凍結[台獨黨綱](../Page/台獨黨綱.md "wikilink")」的議題。主席蔡英文19日表示，隨著台灣民主化，認同台灣、堅持獨立自主的價值，已經變成年輕世代的「天然成分」（認同台灣是主權獨立的國家，國名為中華民國，這與[臺灣前途決議文相同](../Page/臺灣前途決議文.md "wikilink")，已在民進黨黨綱內。），這樣的事實與狀態，如何去「凍結」？如何去「廢除」？\[67\]

2015年7月，[台中市默契咖啡店老闆](../Page/台中市.md "wikilink")[陳致豪設計出一款](../Page/陳致豪.md "wikilink")「[台灣國護照貼紙](../Page/台灣國護照貼紙.md "wikilink")」，以「台灣國」3字加英文（**Republic
of**
Taiwan，Taiwan本身已在護照上，護照英文意思是[中華民國（台灣）](../Page/中華民國（台灣）.md "wikilink")，中文只有中華民國）遮蔽和取代「中華民國」，用6款具台灣意象的圖樣取代護照上的國徽；對此，[中華民國外交部](../Page/中華民國外交部.md "wikilink")21日指出，在護照封面黏貼紙或改變字樣，可能影響出入境。呼籲民眾勿任意更改或黏貼字樣、圖戳，以免觸法。\[68\]

## 爭議

### 歷史上的記載

#### 清朝

[大清一統志_臺灣屬於日本.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:大清一統志_臺灣屬於日本.JPG "fig:大清一統志_臺灣屬於日本.JPG")「[臺灣府建置沿革](../Page/臺灣府.md "wikilink")」關於臺灣的敘述\]\]

  - 《[清史講義選錄](../Page/清史講義選錄.md "wikilink")》
    康熙十九年（1680年），[賴塔](../Page/賴塔.md "wikilink")《清史講義選錄》招撫[鄭經之詞](../Page/鄭經.md "wikilink")：「台灣本非中國版籍，足下父子自闢荊榛，且睠懷勝國，未嘗如[吳三桂之僭妄](../Page/吳三桂.md "wikilink")，本朝亦何惜海外一彈丸地，不聽[田橫壯士逍遙其間乎](../Page/田橫.md "wikilink")？」

<!-- end list -->

  - 《[康熙福建通志台灣府](../Page/康熙福建通志台灣府.md "wikilink")》
    康熙二十三年（1684年），[金鋐](../Page/金鋐.md "wikilink")《康熙福建通志台灣府》：「台灣府，本古荒裔之地，未隸中國版圖。明[永樂間](../Page/永樂.md "wikilink")，中官[鄭和舟下西洋](../Page/鄭和.md "wikilink")，三泊此地。以土番不可教化，投藥於水中而去。」
  - 《[雍正朝東華錄](../Page/雍正朝東華錄.md "wikilink")》
    1723年（雍正元年）的記載：「台灣地方，自古未屬中國，皇考（即[康熙帝](../Page/康熙.md "wikilink")）聖略神威，取入版圖。逆賊[朱一貴等倡亂](../Page/朱一貴.md "wikilink")，占據台地；皇考籌劃周詳，指授地方官員遣調官兵，七日內剿除數萬賊眾，克復全台。」
  - 《[大清一統志](../Page/大清一統志.md "wikilink")》
    乾隆九年（1744年）版本的〈[臺灣府建置沿革](../Page/臺灣府.md "wikilink")〉：「自古荒服之地，不通中國，名曰東番。明[天啟中](../Page/天啟_\(明熹宗\).md "wikilink")，為紅毛[荷蘭夷人所據](../Page/荷蘭.md "wikilink")，屬於日本。本朝順治六年，鄭成功逐荷蘭夷據之，偽置承天府名曰東都，設二縣曰天興萬年。其子鄭錦改東都曰東寜省，升二縣為州。康熙二十二年討平之，改置臺灣府屬福建省領縣二。雍正元年又分諸羅置彰化縣領縣四。」
    道光二十二年（1842年）版則刪去「屬於日本」四字。

#### 中华民国时期

1925年孫中山在《[孫中山與台灣](../Page/孫中山與台灣.md "wikilink")》表示：「在台灣的中國同胞被日本壓迫，我們必須鼓吹台灣獨立，和高麗的獨立運動互相聯合」。\[69\]

1936年7月，毛澤東在《[紅星照耀中國](../Page/紅星照耀中國.md "wikilink")》表示：「如果朝鮮人民希望掙脫日本帝國主義者的枷鎖，我們熱烈支持他們爭取獨立的戰鬥，這點同樣適用於台灣」。\[70\]\[71\]\[72\]

1938年4月，蔣中正在《[抗日戰爭與本黨前途](../Page/抗日戰爭與本黨前途.md "wikilink")》中表示：「總理以為，我們必須使高麗、台灣恢復獨立自由，才能鞏固中華民國的國防」。\[73\]

1941年1月5日，周恩來在《[民族至上與國家至上](../Page/民族至上與國家至上.md "wikilink")》中表示：「我們同情民族國家的獨立解放運動，我們不只協助朝鮮與台灣，也同情印度與南亞諸國的民族解放運動」。\[74\]

1947年3月8日，毛澤東向《[解放日報](../Page/解放日報.md "wikilink")》表示：「我們中國共產黨所領導的武裝部隊，完全支援台灣人民反對蔣介石和國民黨的鬥爭。我們贊成台灣獨立，我們贊成台灣自己成立一個自己所要求的國家。」\[75\]

### 戰爭與和平的爭議

  - 第44任美國總統[歐巴馬在年終記者會上表示](../Page/歐巴馬.md "wikilink")：「或許『維持現狀』並無法滿足所有涉事者，但這的確保住了和平，也允許讓台灣更成功，包括在經濟上，而台灣人也享有高度自治。」。\[76\]
  - 台獨人士指出，台獨不是兩岸戰爭的根源，中共侵略的野心才是兩岸戰爭的根源\[77\]，「統一在戰爭上的風險很可能高於獨立」，因為像過去的[國共內戰](../Page/國共內戰.md "wikilink")、[八二三炮戰就是兩邊想統一才發生的](../Page/八二三炮戰.md "wikilink")，所以要避免戰爭，擁有先進武器才是重點。如果台灣武力夠強大，[中共會因為得不償失而不願对台开战](../Page/中共.md "wikilink")；如果台灣軍力不足，則必須期待[美國立即出兵協防](../Page/美國.md "wikilink")；而如果台灣直接投降中共，戰爭風險也很大，因為一樣會被當作大國之間的戰爭前線，若[解放軍不能保護台灣](../Page/解放軍.md "wikilink")，將飽受[美軍戰火砲擊](../Page/美軍.md "wikilink")。如2010年[中国人民解放军少将](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[杨毅表示](../Page/杨毅.md "wikilink")，因[两岸迟早会统一](../Page/两岸.md "wikilink")，美國賣給台灣的武器遲早都會變成解放军所有\[78\]。
  - 學者[許介鱗諷刺台獨](../Page/許介鱗.md "wikilink")：「（台灣）獨立建國論者，每每以[美國之獨立建國為典範](../Page/美國革命.md "wikilink")，殊不知美國之獨立建國代價何其高也。蓋白人於美洲開拓新天地，如其電影、小說傳誦，先屠殺並驅趕原住民[印地安人](../Page/印地安人.md "wikilink")，再從非洲捕捉黑人為奴隸役使。換言之，白人捨棄歐洲舊大陸，於美洲[新大陸進行慘無人道之](../Page/新大陸.md "wikilink")『種族大換血』，此為獨立建國之基本條件也；其後，不論拉丁美洲、非洲、亞洲，進行獨立建國者，孰能仿美國耶？自十九世紀以降至今日，從[殖民地或](../Page/殖民地.md "wikilink")[半殖民地獨立建國者](../Page/半殖民地.md "wikilink")，不受[列強操控而淪為](../Page/列強.md "wikilink")[附庸者幾希](../Page/附庸.md "wikilink")？」\[79\]
  - 根據2010年[中華民國國防部所進行的國防政策民調顯示](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")，一旦國家遭受威脅和外來軍事衝突時，有76.5%的國人（非軍人）願意為了保衛國家而上戰場\[80\]；2011年《[天下雜誌](../Page/天下雜誌.md "wikilink")》針對[國民中學以及](../Page/國民中學.md "wikilink")[高中學生進行的調查當中](../Page/高中.md "wikilink")，不願上戰場的比例為44.3%。\[81\]
  - 2007年6月10日，[台灣促進和平文教基金會舉行](../Page/台灣促進和平文教基金會.md "wikilink")[記者會提出](../Page/記者會.md "wikilink")「和平獨立」與「民主統一」的兩岸和平政策主張，該會執行長[簡錫堦說](../Page/簡錫堦.md "wikilink")，台灣的統獨議題一直都被泛藍與泛綠[聯合壟斷發言](../Page/聯合壟斷.md "wikilink")，獨派要「民主獨立」，統派要「和平統一」；但獨派沒有說明台獨可能帶來的戰爭疑慮，統派無法在兩岸民主進程中作出解釋，藍綠就陷在虛無的統獨意識形態中；因此，他們提出「和平獨立」與「民主統一」的兩岸和平主張，盼走出藍綠思維\[82\]。
  - 2008年10月1日，[世新大學社會發展研究所教授](../Page/世新大學.md "wikilink")[陳信行說](../Page/陳信行.md "wikilink")，台獨人士希望依靠美國武力對抗中國，「幾乎是完全繼承蔣家政權的冷戰位置……這種『獨立』，當然僅僅是把半世紀以來台灣的附庸地位換個名稱而已」\[83\]。2009年11月8日，台獨人士兼美國律師[江建祥說](../Page/江建祥.md "wikilink")，「看美國人臉色的『建國程序』，這能夠做嗎？不能做」\[84\]。2016年6月23日，台獨人士[廖清山說](../Page/廖清山.md "wikilink")，美國在軍事和經濟方面老想從台灣獲得利益，美國對待盟邦的態度有如[太上皇](../Page/太上皇.md "wikilink")，台獨難保不會被美國人暗中下手推翻\[85\]。
  - 2013年5月4日，民進黨前[臺中縣縣長](../Page/臺中縣縣長.md "wikilink")[廖永來說](../Page/廖永來.md "wikilink")，搞政治不能只談理想，更要考量現實、甚至是背後的拳頭；[台灣人口有](../Page/台灣人口.md "wikilink")6、7成是[中產階級](../Page/中產階級.md "wikilink")，這些人要的是[維持現狀的安定生活而不是](../Page/維持現狀.md "wikilink")[動亂](../Page/動亂.md "wikilink")；台獨[基本教義派還停留在街頭抗爭的激烈手段](../Page/基本教義派.md "wikilink")，這會嚇跑一大堆人；而且台獨人士不會創造新議題或新[史觀以開拓新路線](../Page/史觀.md "wikilink")、爭取更多支持者，只會搞些膚淺的動作，有如[義和團](../Page/義和團.md "wikilink")，令人遺憾，最終會成泡影\[86\]。
  - 2016年5月8日，[工人國際委員會台灣表示](../Page/工人國際委員會台灣.md "wikilink")，如果沒有提出一個反對所有[帝國主義壓迫的](../Page/帝國主義.md "wikilink")[社會主義綱領](../Page/社會主義.md "wikilink")，[台灣國族主義情緒終將被台灣](../Page/台灣國族主義.md "wikilink")[資產階級和](../Page/資產階級.md "wikilink")[美國帝國主義操弄](../Page/美國帝國主義.md "wikilink")，作為他們開拓新市場和推動台灣[軍事化的工具](../Page/軍事化.md "wikilink")\[87\]。
  - 2017年4月22日，民進黨前立法委員[陳昭南說](../Page/陳昭南.md "wikilink")，他在美國曾與[台灣獨立建國聯盟某位大老激辯](../Page/台灣獨立建國聯盟.md "wikilink")「民主」與「台灣獨立」孰重孰輕，他問大老「如果國民黨宣布台灣獨立，但其獨裁法西斯體制毫無改變，你支持或反對」，大老毫不思索即回答「當然繼續反對」，他立即閉嘴，「其實，原來結論就是：台獨只是手段，民主才是目標」；不民主的台灣，即使已經是主權獨立的國家，也絕非他所願。他說，台灣標舉台獨旗幟，只會刺激13億中國人的民族主義凝聚力而產生團結效果；台灣以「民主」為兩岸談判籌碼，必能呼喚出中國人民對民主的期待與追求，也必能引起國際社會的關注與支持，這才對台灣最有利\[88\]。
  - 2018年5月19日，[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")[福建省廣播影視集團旗下的](../Page/福建省廣播影視集團.md "wikilink")[海峽衛視在](../Page/海峽衛視.md "wikilink")《[今日海峡](../Page/今日海峡.md "wikilink")》節目中公佈自製的13張台獨分子撲克牌，包括前總統[李登輝](../Page/李登輝.md "wikilink")；現任總統[蔡英文](../Page/蔡英文.md "wikilink")；現任行政院長[賴清德](../Page/賴清德.md "wikilink")；民進黨人[呂秀蓮](../Page/呂秀蓮.md "wikilink")、[蘇貞昌](../Page/蘇貞昌.md "wikilink")、[游錫堃](../Page/游錫堃.md "wikilink")；獨派精神領袖的[林義雄](../Page/林義雄.md "wikilink")、[史明](../Page/史明.md "wikilink")；親民進黨電視台[民間全民電視公司](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")（民視）董事長[郭倍宏](../Page/郭倍宏.md "wikilink")；台灣望族辜家的[辜寬敏](../Page/辜寬敏.md "wikilink")；被視為「激進派台獨」，多次與警方發生衝突的[蔡丁貴和現任時代力量立法委員](../Page/蔡丁貴.md "wikilink")[黃國昌](../Page/黃國昌.md "wikilink")。中國官媒《[環球時報](../Page/環球時報.md "wikilink")》旗下的「環球網」在官方微博上發文稱「這副撲克牌請收好！」，稱海峽衛視是為了「根據這些『台獨分子』的危害」而「精心製作」這份名單，中國網民稱以後就可以「按這份名單抓人」，但也有人擔心這樣會讓台灣年輕人心離大陸更遠。台灣網民則是聚焦在討論台獨的合理性與否\[89\]\[90\]。

## 相关页面索引

  - 起源

<!-- end list -->

  - [228事件](../Page/228事件.md "wikilink")
  - [白色恐怖](../Page/白色恐怖.md "wikilink")
  - [台灣白色恐怖時期](../Page/台灣白色恐怖時期.md "wikilink")
  - [泰源事件](../Page/泰源事件.md "wikilink")
  - [中壢事件](../Page/中壢事件.md "wikilink")
  - [美麗島事件](../Page/美麗島事件.md "wikilink")
  - [黑名單 (台灣)](../Page/黑名單_\(台灣\).md "wikilink")
  - [六四事件](../Page/六四事件.md "wikilink")
  - [千島湖事件](../Page/千島湖事件.md "wikilink")
  - [台灣海峽飛彈危機](../Page/台灣海峽飛彈危機.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 政黨團體

<!-- end list -->

  - [民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")（現[執政黨](../Page/執政黨.md "wikilink")）
  - [基進黨](../Page/基進黨.md "wikilink")
  - [建國黨](../Page/建國黨.md "wikilink")
  - [台灣團結聯盟](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")
  - [台灣人公共事務會](../Page/台灣人公共事務會.md "wikilink")
  - [外省人台灣獨立促進會](../Page/外省人台灣獨立促進會.md "wikilink")
  - [台灣獨立建國聯盟](../Page/台灣獨立建國聯盟.md "wikilink")
  - [台灣社](../Page/台灣社.md "wikilink")
  - [獨立台灣會](../Page/獨立台灣會.md "wikilink")
  - [建國廣場](../Page/建國廣場.md "wikilink")
  - [908台灣國運動](../Page/908台灣國運動.md "wikilink")
  - [台灣革命黨](../Page/台灣革命黨.md "wikilink")
  - [公投護台灣聯盟](../Page/公投護台灣聯盟.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 相關論述

<!-- end list -->

  - [一國兩制](../Page/一國兩制.md "wikilink")
  - [台灣地位未定論](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")
  - [台灣自救運動宣言](../Page/台灣自救運動宣言.md "wikilink")
  - [一中一台](../Page/一中一台.md "wikilink")
  - [一邊一國](../Page/一邊一國.md "wikilink")
  - [特殊兩國論](../Page/特殊兩國論.md "wikilink")
  - [中華民國在台灣](../Page/中華民國在台灣.md "wikilink")
  - [四階段論](../Page/四階段論.md "wikilink")
  - [两个中国](../Page/两个中国.md "wikilink")
  - [一中各表](../Page/一中各表.md "wikilink")
  - [一个中国](../Page/一个中国.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 政權

<!-- end list -->

  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")
  - [中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [自由民主制度](../Page/自由民主制.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [民主化](../Page/民主化.md "wikilink")
  - [台灣選舉](../Page/台灣選舉.md "wikilink")
  - [中華民國憲法增修條文](../Page/中華民國憲法增修條文.md "wikilink")
  - [中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免](../Page/中華民國總統及副總統在臺灣之公民直接選舉與罷免.md "wikilink")
  - [中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免](../Page/中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免.md "wikilink")
  - [公民投票法](../Page/公民投票法.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 理念和運動

<!-- end list -->

  - [臺灣主體性](../Page/臺灣主體性.md "wikilink")
  - [華獨](../Page/華獨.md "wikilink")
  - [台灣民族主義](../Page/台灣民族主義.md "wikilink")
  - [台灣正名運動](../Page/台灣正名運動.md "wikilink")
  - [台灣本土化運動](../Page/台灣本土化運動.md "wikilink")
  - [台灣獨立運動相關條目列表](../Page/台灣獨立運動相關條目列表.md "wikilink")
  - [臺灣獨立運動提議國旗](../Page/臺灣獨立運動提議國旗.md "wikilink")
  - [台灣獨立運動年表](../Page/台灣獨立運動年表.md "wikilink")
  - [台灣共和國](../Page/台灣共和國.md "wikilink")
  - [周子瑜國旗事件](../Page/周子瑜國旗事件.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 其它

<!-- end list -->

  - [臺海現狀](../Page/臺海現狀.md "wikilink")
  - [台湾问题](../Page/台湾问题.md "wikilink")
  - [外蒙古獨立](../Page/外蒙古獨立.md "wikilink")
  - [內蒙古人民黨](../Page/內蒙古人民黨.md "wikilink")
  - [西藏獨立運動](../Page/西藏獨立運動.md "wikilink")/[西藏流亡政府](../Page/西藏流亡政府.md "wikilink")/[藏區連環自焚事件](../Page/藏區連環自焚事件.md "wikilink")
  - [新疆獨立運動](../Page/新疆獨立運動.md "wikilink")
  - [香港獨立運動](../Page/香港獨立運動.md "wikilink")
  - [香港民主運動](../Page/香港民主運動.md "wikilink")
  - [上海自治運動](../Page/上海自治運動.md "wikilink")
  - [中国民主运动](../Page/中国民主运动.md "wikilink")
  - [中華人民共和國持不同政見者列表](../Page/中華人民共和國持不同政見者列表.md "wikilink")
  - [丁部領](../Page/丁部領.md "wikilink")（丁璜、丁環） -
    [越南開國元首](../Page/越南.md "wikilink")
  - [法昂](../Page/法昂.md "wikilink") - [寮國開國元首](../Page/寮國.md "wikilink")

## 参考文献

## 學術研究與參考資料舉隅

### 中文

  - \-{陳佳宏}-，1998，海外“台獨”運動史：美國「台獨」團体之發展與挑戰，50年代中至90年代中。台北：前衛。
  - ______，2004，戰後台灣獨立運動之發展與演變(1945-2000)。國立臺灣師範大學歷史學系博士論文。
  - [陳芳明](../Page/陳芳明.md "wikilink")，1994，〈殖民地革命與台灣民族論：台灣共產黨的1928年綱領與1931年綱領〉；見[施正鋒編](../Page/施正鋒.md "wikilink")，《台灣民族主義》，台北：前衛出版社。
  - [陳隆志](../Page/陳隆志.md "wikilink")，1993，台灣的獨立與建國。台北：月旦。
  - 陳銘城，1992，海外“台獨”運動四十年。台北：自立晚報。
  - 黃國昌，1995，中國意識與台灣意識。台北：五南。
  - 黃仁傑，1993，台獨運動與台海兩岸國家統一政策之研究。國立政治大學東亞研究所碩士論文。
  - 黃徙，1992，台獨的社會真實與新聞真實。 台北縣板橋市：稻香。
  - [黃昭堂](../Page/黃昭堂.md "wikilink")，1994，〈戰後台灣獨立運動與台灣民族主義的發展〉；見施正鋒編，《台灣民族主義》，頁195-227。台北：前衛出版社。
  - 黃昭堂，1998，〈台灣的獨立與國際法上的基礎〉；見黃昭堂，《台灣那想那利斯文》，頁111-32。台北：前衛出版社。
  - 賈亦斌主編，1993，論「台獨」。北京：團結出版社。
  - 江宜樺，2001，新國家運動下的國家認同，見林佳龍、鄭永年主編，民族主義與兩岸關係：哈佛大學東西方學者的對話，頁181-216。台北：新自然主義出版社。
  - 賴建國，1997，台灣主体意識發展與對兩岸關係之影響。國立政治大學東亞研究所碩士論文。
  - [李筱峰](../Page/李筱峰.md "wikilink")，1996，〈一百年來台灣政治運動中的國家認同〉；見[張炎憲](../Page/張炎憲.md "wikilink")、陳美蓉、黎中光編，《台灣近百年史論文集》，頁275-302。台北：財團法人[吳三連台灣史料基金會](../Page/吳三連台灣史料基金會.md "wikilink")。
  - 林勁，1993，「台獨」研究論集。台北：海峽學術。
  - 柳金財，2001，國府遷台以來反對勢力台獨論述的形成、理論建構與轉型。台灣史料研究 17：71-98。
  - 馬起華編，1988a，“台獨”研究。台北：中華民國公共秩序研究會。
  - 夏潮基金會編，1999，中國意識與臺灣意識<論文集>。台北：海峽學術。
  - 施正鋒，1998，《當代政治分析》。台北：前衛出版社。
  - 施正鋒，1999，〈台灣族群結構及政治權力之分配〉，見施正鋒，《台灣政治建構》，頁127-71。台北：前衛出版社。
  - [許世楷](../Page/許世楷.md "wikilink")，1993，〈附錄一：台灣共和國憲法草案〉；見許世楷，《台灣新憲法論》，修訂版，頁215-28。台北：前衛出版社。
  - [許維德](../Page/許維德.md "wikilink")，
    2001，〈中國民族主義·帝國主義·台灣獨立運動：簡評三本90年代中國出版的「台獨研究」專書〉。《思與言：人文與社會科學雜誌》
    39：89-164。
  - 許維德， 2001，發自異域的另類聲響：戰後海外台獨運動相關刊物初探。台灣史料研究 17：99-155。
  - [張炎憲](../Page/張炎憲.md "wikilink")、胡慧玲、曾秋美，2000a，台灣獨立運動的先聲：台灣共和國(上冊)。台北：財團法人吳三連台灣史料基金會。
  - ______，2000b，台灣獨立運動的先聲：台灣共和國(下冊)。台北：財團法人吳三連台灣史料基金會。
  - 張炎憲、曾秋美、陳朝海編著，2005，自覺與認同:1950-1990年海外台灣人運動專輯。台北：吳三連台灣史料基金會。
  - 周軍呼，1980，「台獨」意識型態及其策略之研究。政治作戰學校政治學研究所碩士論文。

### 英文

  - Chan, F. Gilbert. 1982. China's Reunification and the Taiwan
    Question: The Seeds of Nationalism, A Bibliographical Survey.
    *Canadian Review of Studies in Nationalism, Bibliography* 9: 1-21.
  - Chen, Lung-chu, and Harold D. Lasswell. 1967. *Formosa, China, and
    the United Nations: Formosa in the World Community*. New York: St.
    Martin's Press.
  - Chen, Tzu-sung. 1995. Taiwan Consciousness: An Invisible Hand That
    Rocks the Democratic Cradle. Ph.D. diss., University of Notre Dame.
  - Hughes, Christopher. 1997. *Taiwan and Chinese Nationalism: National
    Identity and Status in International Society*. London: Routledge.
  - Hung, Chien-di. 2000. In Search of Taiwanese Identity: Trauma,
    Formation, and Recovery. Ph.D. diss., Drew University.
  - Kerr, George H. 1965. *Formosa Betrayed*. Boston: Houghton Mifflin
    Co.
  - Lai, Tse-han, Ramon H. Myers, and Wou Wei. 1991. The Taiwan
    Independence Movement. In *A Tragic Beginning: The Taiwan Uprising
    of February 28, 1947*, Tse-Han Lai, Ramon H. Myers, and Wou Wei,
    188-91. Stanford, Calif.: Stanford University Press.
  - Lin, Wen-cheng. 1993. Political Integration and Democratization: The
    Case of Taiwan. Ph.D. diss., Fletcher School of Law and Diplomacy,
    Tufts University.
  - Lo, Ming-cheng. 1994. Crafting the Collective Identity: The Origin
    and Transformation of Taiwanese Nationalism. *Journal of Historical
    Sociology* 7, no. 2: 198-223.
  - **Martin, Joseph**（*[馬英九](../Page/馬英九.md "wikilink")*）. 1985.
    *Terrorism and the Taiwan Independence Movement: A Preliminary
    Study*（中譯：*恐怖主義與台灣獨立運動*）. Taipei: Institute on Contemporary China.
  - Mendel, Douglas H. 1970. *The Politics of Formosan Nationalism*.
    Berkeley and Los Angeles: University of California Press.
  - Shu, Wei-Der. 1998. The Emergence of Taiwanese Nationalism: A
    Preliminary Work on an Approach to Interactive Episodic Discourse.
    *Berkeley Journal of Sociology* 42: 73-121.
  - ______. 2002. Who Joined the Clandestine Political
    Organization? Some Preliminary Evidence from the Overseas Taiwan
    Independence Movement. In *Memories of the Future: National Identity
    Issues and the Search for a New Taiwan*, edited by Stephane Corcuff,
    47-69. Armonk, N.Y.: M. E. Sharpe.
  - ______. 2005. Transforming National Identity in the Diaspora:
    An Identity Formation Approach to Biographies of Activists
    Affiliated with the Taiwan Independence Movement in the United
    States. Ph.D. diss., Syracuse University.
  - Tzeng, Shih-jung. 2009. From Honto Jin to Bensheng Ren- the Origin
    and Development of the Taiwanese National Consciousness, University
    Press of America.
  - Wakabayashi, Masahiro. 1995. Two Nationalisms Concerning Taiwan: A
    Historical Retrospect and Prospects. In *Divided Nations: The
    Experience of Germany, Korea, and China*, edited by Jaushieh Jowesh
    Wu, 170-192. Taipei: Institute of International Relations, National
    Chengchi University.
  - Wang, Mei-ling T. 1999. *The Dust that Never Settles: The Taiwan
    Independence Campaign and U.S.-China Relations*. Lanham, Md.:
    University Press of America.
  - Wu, Hsin-hsing. 1994. *Bridging the Strait: Taiwan, China, and the
    Prospects for Reunification*. Hong Kong: Oxford University Press.

{{-}}

[台灣獨立運動](../Category/台灣獨立運動.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期](../Category/台灣日治時期.md "wikilink")
[Category:台灣戰後時期](../Category/台灣戰後時期.md "wikilink")
[Category:臺灣政治](../Category/臺灣政治.md "wikilink")
[Category:台湾海峡两岸关系](../Category/台湾海峡两岸关系.md "wikilink")
[Category:中國分離主義](../Category/中國分離主義.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16. [6成受訪者不接受「一國兩區」，馬需公開道歉撤回主張](http://www.dpp.org.tw/news_content.php?sn=6083)
    , 民主進步黨, 2012-03-29

17. [<民調>
    77.9％認為兩岸不同國](http://www.taiwandaily.net/gp2.aspx?_p=kSF1c9zU9HT3+obCviY8fEo6/I+piWxG)
    , 台灣日報, 20120329

18. [民調：六成民眾不接受「一國兩區」　七成八兩岸非同一國](http://www.nownews.com/2012/03/29/11490-2799647.htm),
    Nownews, 2012年3月29日

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26. [港大：港人反對台獨淨值見二十年新低 中央港府愈攻擊獨立思想
    市民愈同情台灣](http://news.mingpao.com/ins/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%EF%BC%9A%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E5%8F%B0%E7%8D%A8%E6%B7%A8%E5%80%BC%E8%A6%8B%E5%BB%BF%E5%B9%B4%E6%96%B0%E4%BD%8E-%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E6%84%88%E6%94%BB%E6%93%8A%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%80%9D%E6%83%B3%E3%80%80%E5%B7%BF%E6%B0%91%E6%84%88%E5%90%8C%E6%83%85%E5%8F%B0%E7%81%A3/web_tc/article/20150317/s00001/1426574275032)
    《明報》2015年3月17日

27.
28. [六成市民反對台獨](http://hk.news.yahoo.com/六成市民反對台獨-070300161.html) 《星島日報》
    2013年3月19日

29. [六成港人反對台獨](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20130320/00176_019.html)
    《東方日報》 2013年3月20日

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36. [习近平访美
    奥巴马首提“拒绝”台独](http://news.cn.yahoo.com/ypen/20120217/870168.html)


37.

38.

39.

40.

41. 《又復[明珠書](../Page/納蘭明珠.md "wikilink")》曩歲思明之役，不佞深憫民生疾苦，暴露兵革，連年不休，故遂會師而退，遠絕大海，建國東寧。於版圖疆域之外，別立乾坤，自以為休兵息民，可相安無事矣。

42. 《大清世宗皇帝实录》卷十：「台灣地方，自古未屬中國，皇考聖略神威，取入版圖。」

43. 吳文星，《近代台灣的社會變遷》、吳密察，《台灣史小事典》，遠流出版、國家文化資料庫

44.

45.

46.

47.

48.

49. 陳芳明 1994，292-3

50. [國共老祖宗孫文、蔣、毛均支持台獨](http://www.twtimes.com.tw/html/modules/news/article.php?storyid=19396)

51.

52. 薛化元,
    [從歷史文獻看台灣國際的定位問題](http://pylin.kaishao.idv.tw/wp-content/uploads/2009/11/20091121003.pdf),
    2009

53. 薛化元,
    [台灣國家定位的歷史演變](http://www.presidentlee.tw/sites/default/files/Microsoft_Word_-_%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E5%AE%9A%E4%BD%8D%E8%88%87%E7%90%86%E8%AB%96%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%BC%94%E8%AE%8A%E7%B5%A6%E9%99%B3%E8%80%81%E5%B8%AB%E7%89%88%20\(1\).pdf)


54. \[<http://www.hi-on.org.tw/bulletins.jsp?b_ID=103736>,
    「李宗仁回憶錄」證明了台灣地位未定論？\]

55.

56. [總統李登輝訪美國康乃爾大學，臺灣民主受推崇](http://www.taiwan.gov.tw/friendship100/story_content.asp?code=A&citem=A05&lang=),
    [行政院新聞局](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")

57. [民國84年李登輝總統於康乃爾大學歐林講座發表演講](http://dava.ncl.edu.tw/metadatainfo.aspx?FunType=0&ID=583362),
    [國家圖書館 (中華民國)](../Page/國家圖書館_\(中華民國\).md "wikilink")

58. [李總統訪美與民進黨初選座談會紀實](http://taup.yam.org.tw/comm/comm9507/tpdc5720.html)，台灣教授協會通訊，1995年7月

59.
60.

61.

62. [學運世代(BC0138)──眾聲喧嘩的十年](http://www.readingtimes.com.tw/ReadingTimes/ProductPage.aspx?gp=productdetail&cid=mccc\(SellItems\)&id=BC0138&p=excerpt&exid=31563)

63. 許介鱗：文明相同的社會最終會走向統合，這是一個自然趨勢，台獨主張是違反這樣的趨勢的。（<許介鱗教授訪談紀錄> 訪談人：邱麗珍
    謄稿人：邱麗珍、陳譽文）

64. 許介鱗回憶一段親身經驗，1945年8月15日以前，臺灣統統都是「日本帝國萬歲」、「日本天皇萬歲」，可是第二天，改呼口號了，一夜之間全部變了；一旦大勢所趨的時候，臺灣人自然會改變思維與主張。現在還在主張台獨的人，講句不好聽的話是「死鴨硬嘴巴」。

65.

66.

67.

68.

69. [國共長期倡導台灣獨立的史實](http://www.southnews.com.tw/specil_coul/Cho/Cho01/Cho01_05.htm)

70.

71.

72.

73.
74.
75.

76.

77.

78.

79. 許介鱗著，《台灣史記》，第五章〈民進黨「改宗」不痛也〉。

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.